<a name="top"></a>

# Лабораторна робота №10.

## Тема: Використання тегу Canvas. Iнтерактивна анiмацiя.

## Мета:

1.  **Опанувати особливостi роботи з тегом Canvas.**
2.  **Навчитися використовувати основнi функцiї Canvas для створення iнтерактивних web-додаткiв.**

### Введення.

Iнтерактивна анiмацiя передбачає тiсну взаємодiю з користувачем за допомогою механiзму перехоплення подiй, що ним генеруються. Це можуть бути подiї, пов'язанi з перемiщенням мишки, натисканням її кнопок або натисканням кнопок клавiатури.

#### Головнi подiї тегу Canvas.

| Подiї,
що пов'язанi
з мишкою | Подiї,
що пов'язанi
з клавiатурою | Подiї,
пов'язанi з вiдтворенням
мультимедiйного контенту | Подiї,
пов'язанi з обробкою форм
та iнших iнтерактивних тегiв |
| 

*   onmouseenter
*   onmouseleave
*   onmousedown
*   onmousemove
*   onmouseout
*   onmouseover
*   onmouseup
*   onclick
*   ondblclick
*   ondrag
*   ondragend
*   ondragenter
*   ondragleave
*   ondragover
*   ondragstart
*   ondrop

 | 

*   onkeydown
*   onkeypress
*   onkeyup

 | 

*   onabort
*   oncanplay
*   oncanplaythrough
*   ondurationchange
*   onended
*   onpause
*   onplay
*   onplaying
*   onprogress
*   onratechange
*   onseeked
*   onshow

 | 

*   onchange
*   oncontextmenu
*   onfocus
*   oninput
*   oninvalid
*   onblur
*   onemptied
*   onerror
*   onreset
*   onscroll
*   onseeking
*   onselect
*   onstalled
*   onsubmit
*   onsuspend
*   ontimeupdate
*   onvolumechange
*   onwaiting
*   oncopy
*   oncut
*   onpaste

 |

### Приклади iнтерактивної анiмацiї

1.  [Mouse position and pointer demo](http://192.168.100.19/%7Ewst/lw/html/lw_html_11/html5_canvas_01.html)
2.  [Globus](http://192.168.100.19/%7Ewst/lw/html/lw_html_11/globus.html)

### Завдання для самостiйної роботи

1.  Намалювати секундомiр з двома кнопками “Start” та “Stop”. Забезпечити можливiсть його iнтерактивного запуску та зупинки.
2.  Намалювати свiтлофор. Забезпечити вiдповiдне перемикання свiтлових сигналiв.
3.  Намалювати метроном. Забезпечити вiдповiдний рух маятника. Повинна бути забезпечена можливiсть його вмикання та вимикання кнопкою.
4.  Намалювати вентилятор, гвинт якого повинен обертатися. Повинна бути забезпечена можливiсть його вмикання та вимикання кнопкою.
5.  Намалювати вентилятор, напрямок обертання гвинта якого можна змiнювати кнопками.
6.  Намалювати дитячу гойдалку. Забезпечити її рух та можливiсть керування за допомогою кнопок.
7.  Намалювати дитячу карусель. Забезпечити її рух та можливiсть керування за допомогою кнопок.
8.  Намалювати настольну лампу. Повинна бути забезпечена можливiсть її вмикання та вимикання кнопкою.
9.  Намалювати компас, стрiлка якого завжди вказує на "магнiтний" прямокутник, який можна рухати мишкою.
10.  Намалювати калькулятор, що виконує чотири основнi арифметичнiх операцiї та забезпечити його функцiональнiсть.
11.  Намалювати годинник. Його стрiлки повиннi рухатися, та завжди показувати вiрний час. Повинна бути забезпечена можливiсть його вмикання та вимикання кнопкою.
12.  Намалювати годинник з маятником. Забезпечити вiдповiдний рух маятника. Повинна бути забезпечена можливiсть його вмикання та вимикання кнопкою.
13.  Намалювати схему атома гелiя, електрони повиннi обертатися навколо ядра по рiзних елиптичних траєкторiях. Забезпечити можливiсть пересування ядра по малюнку мишкою.